_5\. 腓特烈三世于 1493 年 8 月 19 日去世，马克西米利安成为罗马国王。费兰特去世。1494年4月，教皇承认阿方索二世。 朱利安红衣主教逃往法国。奥斯提亚向教皇投降。查理八世组织意大利战役。1494 年 7 月，阿方索二世和教皇在维科瓦罗。查理八世离开。1494年8月 第一次胜利。阿方索的沮丧。他和教皇与土耳其人的关系。吉安-加莱佐去世。洛多维克成为米兰公爵。科隆纳攻占奥斯提亚。查理八世在比萨和佛罗伦萨。奥尔西尼家族向他开放城堡。教皇进行谈判。1494年12月31日，查理八世进入罗马。

两次王位更迭改变了政治局势。腓特烈三世于 1493 年 8 月 19 日逝世，他不光彩地统治了将近半个世纪。他的儿子马克西米利安在 1486 年 2 月 16 日被选为罗马国王，现在在没有反对的情况下继承了他的德意志王位。几年后，他成为第一位自称罗马候任皇帝的德意志君主，此后他的帝国继承人一直使用这一称号，即使没有戴上凯撒的王冠。一个新的时代开始了，在这个时代里，中世纪的观念消失了，德意志帝国与罗马之间的联系也被切断了。

如果说王位的更迭没有给意大利留下什么印象，那不勒斯国王的去世则成为了这里的一件大事。费兰特死于 1494 年 1 月 25 日，他被飓风吹得浑身发抖，他看到自己的王朝被越来越多的黑暗笼罩着，但却徒劳无功。尽管阿方索一世的这个儿子在位时间很长，但他还是明智地维护了君主制，制定了良好的法律，并以当时所有暴君的方式为其点缀了许多科学和艺术之花。在他最后的岁月里，环境使他成为意大利民族的代表：只有他一人击退了外国的入侵，并始终密切关注土耳其人的动向。只有他一个人能够限制教皇的政策。人们惧怕这位古老、亵渎和狡猾的君主。当时意大利王公中最后一位政治家也随他而去。他的儿子阿方索现在继承了不稳固的王位，他是一个没有勇气和精神的人，骄傲自大、放荡不羁、残忍、虚伪和恶毒。英诺森八世的诏书允许他继承王位，但却对法国国王的要求提出了异议，而法国国王的要求现在比以往任何时候都更具威胁性。因此，他急忙大肆挽留教皇，并与他缔结了反对查理的同盟。亚历山大六世总是充满歧义，1494 年 2 月 1 日，他呼吁基督教世界支持决定拿起武器对抗土耳其人的国王，但当法国大使请求为他的主人叙任那不勒斯的权时，他拒绝了他，并确认了阿方索的特使。4 月 18 日的宗教会议上，他任命约翰-博尔哈为那不勒斯的加冕公使，但会议上却风云突变；法国大使甚至威胁要召开议会。红衣主教阿斯卡尼奥、卢纳特、桑塞韦里诺、科隆纳和萨维利家族与法国人形成了激烈的对立，而这个对立的灵魂人物就是深感愤怒的朱利安。他憎恨亚历山大，而他与亚历山大的关系似乎还不错。他离开了那不勒斯党，该党现在与教皇紧密结盟。他自己回到了奥斯提亚，在那里与科隆纳家族达成了谅解，而奥尔西尼家族则坚守那不勒斯。1494 年 4 月 23 日，当红衣主教将城堡交给他的弟弟、城市长官后，秘密乘船离开奥斯提亚时，那不勒斯的船只在海盗维拉马里纳（Villamarina）的指挥下已经在台伯河附近游弋。他匆匆经热那亚前往阿维尼翁。查理八世将他召至里昂，6 月 1 日，他在这里受到了隆重的接见，并向国王提出了立即在罗马和那不勒斯开战的要求。因此，这位大名鼎鼎的红衣主教因憎恨亚历山大六世而被迫与法国结成了最有害的联盟，并推行了一项在每个真正的意大利人看来都是背叛祖国的政策。事实上，未来的尤利乌斯二世是意大利遭遇无名不幸的最积极的工具。

教皇听说红衣主教出逃后，派兵攻打奥斯提亚。5 月，在法布里齐奥-科隆纳的安排下，这座城堡向教皇将军尼古拉斯-皮蒂利亚诺伯爵投降。根据条约规定，该城长官及其逃亡的兄弟获得了大赦。攻占城堡对教皇来说极为重要，因为奥斯提亚是通往罗马的台伯河要塞，现在它确保了从海上与那不勒斯国王的联系。5 月 7 日，阿方索由使节加冕，同一天，约弗雷-博尔哈与桑西亚举行了婚礼。感激涕零的国王任命女婿为斯奎莱斯王子、科里亚塔伯爵和王国省督；甘迪亚公爵为特里卡里科王子、克拉罗蒙特、劳里亚和卡里诺拉伯爵。

查理八世的使节们穿梭于意大利，与领主和城市结盟，或为法国军队争取自由通行权。他奉承强者，威胁弱者。读着这些法国人的演讲，人们仿佛回到了大流士向希腊城市派遣强权使者的时代，那时波斯野蛮的洪水还没有席卷美丽的希腊。威尼斯人的回应是回避；他们保持中立。佛罗伦萨共和国也宣布，虽然它忠于法国，但不能打破与那不勒斯的联盟。这使得法国宫廷更加反对皮特罗-美第奇。萨沃伊、萨卢佐和蒙特费拉特等边境地区的领主们都表示支持，费拉拉的埃尔科勒也是如此，他渴望得到波河沿岸一些地区的战利品。

另一方面，必须承认亚历山大六世现在采取了果断的反法行动。当查理的使节埃伯哈德-奥比尼（Eberhard d'Aubigny）和布里戈内（Brigonnet）于5月16日来到罗马，抗议阿方索的叙任权并要求将其授予他们的国王时，亚历山大六世宣称，这已经合法地授予了费兰特的儿子，查理的军事行动会使教皇国感到困惑，但会刺激阿方索将土耳其人召到意大利来。教皇被法国使节的无礼言论激怒了，好不容易才平息下来。

意大利王公们琐碎的国内政治为法国的入侵打开了意大利的大门。这个国家在十五世纪比以往任何时候都要幸福。在没有外来干涉的情况下，它经历了一次民族发展。只有本土的王公才能坐上王位，因为就连阿拉贡也摆脱了外来血统，而教皇则确立了自己作为意大利大国的地位。装饰华丽的城市文化和财富如此之多，以至于与意大利人相比，所有其他国家都显得野蛮。艺术和科学已经渗透到意大利人的生活中，这个受过教育的民族比世界上任何其他民族都更加自由，更加没有偏见。因此，外国列强热切地注视着欧洲的乐园，他们发现这里不设防，毫无防御能力。城市中公民道德的堕落、王公的自私和不忠、防御体系的衰落，使意大利成为第一个最好的征服者的猎物。在征服皇权之后，意大利人的自然目标只能是爱国联盟，但这一联盟并没有形成，因为伟大的民族思想在领土强国为自己的组织而进行的永恒斗争中消失了。在旧时代，这依赖于独立城市的资产阶级，但他们的自由几乎无处不在，或者依赖于教皇的道德力量，但后者只引起恐惧或蔑视，因为它已陷入裙带关系。王朝曾经只是为了家族的利益而统治自由共和国。因此，安茹党和阿拉贡党取代了圭尔夫党和吉贝尔党，而这个新的党派名称只代表了一种王朝原则，实际上就是外国统治本身。唯一能避免灭顶之灾的洛伦佐-美第奇已经去世，他的儿子皮埃特罗（Pietro）也没有能力，而佛罗伦萨本身则受到了萨沃纳罗拉（Savonarola）的影响，他用病态的全面垮台的幻象来打击人民，希望查理登基，并将其视为上天对暴君和罗马教廷的审判。这位修道士的狂热在许多城市都得到了响应，那里的人们憎恨统治者，却没有自由的能力。许多人渴望查尔斯的到来，他们期待着国家的改变，而暴君们则希望通过与他结盟来获得荣耀。1494 年，意大利的无能是如此悲惨，以至于像阿方索二世这样的专制者，如果他对查理入侵的悲惨防御是出于民族动机的话，那么他就会成为唯一的爱国王子。

阿方索二世的父亲已经制定了防御计划。为了阻止法国人，阿方索派他的儿子费朗蒂诺率领一支军队前往罗马涅，在那里威胁伦巴第，而皮耶罗-美第奇则承诺保卫托斯卡纳的边境。与此同时，一支由费德里戈（Don Federigo）率领的那不勒斯舰队在里窝那集结，准备与弗雷戈西（Fregosi）和其他流亡者一起进攻米兰人控制下的热那亚。教皇将在图西亚用军队掩护教皇国。

1494 年 7 月 14 日，阿方索抵达维科瓦罗（奥尔西尼家族的要塞）。他在这里会见了教皇。他们讨论了联合措施。事态紧迫。奥尔良的路易已经在阿斯蒂，等待皮埃尔-德乌尔费（Pierre d'Urfé）在热那亚准备好的法国舰队；但国王仍然摇摆不定，只有红衣主教朱利安（Julian）的劝告才说服他发出出发的信号。8月29日，他从格勒诺布尔出发，9月2日越过热内弗尔山，3日进入皮埃蒙特。法国以前从未见过装备如此精良的军队。步兵，尤其是瑞士步兵是主力，强大的炮兵确保了法国人对意大利人的优势，意大利人的斯福尔扎和布拉奇奥战争学校已经失传，军队装备，尤其是步兵装备已经过时。陪同国王出征的有蒙彭西埃公爵、吉埃内廷大臣、罗伯特-德-拉马尔什伯爵、克莱夫的恩格尔贝特、旺多姆、卢森堡和富瓦的领主以及其他许多大人物。他本人站在这些勇士的前列，简直就是英雄的化身：一个 22 岁的年轻人，身材矮小，长着畸形的粗头和长鼻子，瘦弱的双腿，身着黑色天鹅绒和金色锦缎，看起来就像是骑在战马上的征服者。他愚昧无知，天性善良，沉醉于对荣耀的病态渴求，然而，这个妖精般的人物却成为了历史的工具，他的冒险努力带来了欧洲全局的动荡。

在历史上，没有哪一刻像查理八世登上阿尔卑斯山的那一刻，意大利的天才显得如此黯然失色。迄今为止，这个国家只经历过皇帝们向罗马进军，将其视为皇权的领地。在很长一段时间里，帝国的盾牌甚至保护着这个国家抵御外来的进攻；但现在，几百年来第一次，一位外国国王以征服者的身份进入了意大利，而这仅仅是基于个人的要求和自私的王子们的召唤。全世界都惊讶地注视着这场军事行动，德意志帝国的爱国者们则怀着过去的理想，羞愧地注视着它。

9 月初，查理抵达阿斯蒂，洛多维科-斯福尔扎带着妻子埃斯特的贝娅特丽克丝和她的父亲埃尔科勒迎接了他。在这里，国王得了天花。意大利对他出现的消息的反应就像曾经对亨利七世到来的反应一样。教皇、那不勒斯国王和皮埃特罗-美第奇派使者来到威尼斯，对这个共和国平静地注视着一位准备征服意大利的外国君主表示惊讶。威权统治者含糊其辞，拒绝参加对查理的战争。起初，它不相信国王的努力，而当战争真的发生时，它又不相信阿方索会束手无策。没有一个意大利强国站出来拯救共同的祖国，阿方索二世很快就看到他的所有防御计划都被摧毁了。攻打热那亚的企图失败了；9 月 8 日，查尔斯的瑞士人猛烈袭击了拉帕洛，他们砍杀了所有的居民。这引起了意大利各城市的恐慌，因为意大利人迄今为止一直习惯于掠夺战败的敌人，然后释放他们以换取赎金。随着法国人的出现，战争总体上呈现出野蛮不人道的特点。阿方索的舰队战败后心灰意冷，返回了那不勒斯，他在罗马涅的军队也被奥比尼击退。

阿方索陷入了绝望。他已经向征服者提出割让部分土地并每年纳贡。他甚至向新月寻求救赎，因为他的使者卡米洛-潘多内（Camillo Pandone）和教皇文士博萨多（Bozardo）被派往巴亚泽特（Bajazet），告诉他法国国王正在向罗马进军，以夺取杰姆，然后在征服那不勒斯后，带领这位王子登上君士坦丁堡的王位。这次公使行动，以及亚历山大对博扎多的臭名昭著的指示和他与苏丹的通信，都是毋庸置疑的。11 月从土耳其返回后，博扎尔多被西尼加利亚（Sinigaglia）的市政长官扣留，在那里，古尔克（Gurk）红衣主教发现了他持有的这些信件。乔瓦尼-罗夫雷还扣押了苏丹通过那位信使寄给教皇的 4 万个杜卡特，这也是亚历山大对他下禁令的原因。后者后来宣称，关于他与土耳其人达成协议的谣言是对省长的诽谤。

但事实并非如此，1494 年 11 月 20 日，市长将博萨多的忏悔和教皇的指示告知了他的兄弟朱利安红衣主教，"其中包含了对基督教来说惊人而危险的内容，从中可以看出教皇想把杰姆卖给大土耳其人，并寻求他的帮助来对抗法国"。

查理八世从阿斯蒂搬到了帕维亚，并在那里建立了自己的总部。在城堡里，吉安-加莱佐奄奄一息，据说是被他的叔叔毒死的。在国王不得不对这个不幸的人--他的近亲--进行的令人尴尬的拜访中，伊莎贝拉公爵夫人扑到他的福森脚下，乞求保护她丈夫的权利。查尔斯只能空口安慰。在前进的途中，他在帕尔马听说年轻的公爵已于 10 月 22 日去世。法国领主们大声抱怨，因为他们怀疑这是一场暴行，但洛多维科从国王的营地匆匆赶往米兰，准备夺取公爵宝座。因为马克西米利安在1493年12月1日迎娶了布兰卡-玛丽亚，1494年9月5日刚刚向他颁发了帝国授位证书。服从命令的议会宣布他为公爵，将已故斯福尔扎的长子弗朗切斯科排除在外。伊莎贝拉的命运是悲惨的：她眼看着自己的父亲濒临灭亡，毫无罪过的丈夫死去，失去继承权的孩子们陷入苦难。很长一段时间，她瘫倒在帕维亚城堡密室坚硬的地板上。她和她的孩子们一起被关在这座城堡里。

洛多维科现在又急忙追赶查理八世，但他自己已经到了政治生涯的转折点。他注意到法国阵营中有人建议国王先占领米兰，然后再继续前进。在实现了自己的目标后，他听取了教皇和威尼斯的意见。有人警告国王要提防意大利人的背叛，而查理长期以来一直对他的盟友心存疑虑。他对是否前进犹豫不决。最后，他决定取道托斯卡纳和罗马，而不是通过罗马涅进入那不勒斯境内。他从那里得到了有利的消息。他收买的科隆纳和萨维利家族在弗拉斯卡蒂附近扎营，有 4000 人和 600 匹马，他们从那里威胁罗马。但没有什么能比奥斯蒂亚的陷落更让教皇害怕了：9 月 18 日，法布里奇乌斯-科隆纳出其不意地攻占了这座城堡，并在上面插上了法国和朱利安红衣主教的旗帜。亚历山大向总督和西班牙国王报告了这次失利，并向他们求援。如果科隆纳有更多的战士，他们会让罗马陷入最大的困境。他们的计划是攻城、逮捕教皇并夺取杰姆。他们的阴谋被识破了：土耳其王子现在被严密看守在圣天使城堡。教皇排斥科隆纳；他下令拆毁普罗斯佩罗和埃斯托特维尔的宫殿。10月16日，查理匆忙派遣部分舰队从热那亚驶往台伯河口，在那里他们将部队投入城堡，然后又驶了回来。科隆纳人在罗马的起义在很大程度上成功地阻止了阿方索在罗马涅全力反法。

查理国王对亚历山大一再发出的不要再前进的警告没有做出任何回应；他甚至不允许派给他的红衣主教皮科洛米尼（Piccolomini）前进。时代变了，教皇的权力也变了！对于像斯瓦比亚的康拉丁（Conradin of Swabia）一样企图征服那不勒斯--教会的领地--的王公们，以前的教皇们何曾没有下达过火热的逐出教会的诏书。亚历山大六世没有采取任何此类行动，他缺乏安全感，害怕议会对他的教皇选举进行评判。现在，他召见了去科隆纳的阿斯卡尼奥-斯福尔扎（Ascanio Sforza）到城里开会；只要会议还能持续，他就把儿子切萨雷（Cesare）作为人质送到科隆纳总部马里诺（Marino），11 月 2 日抵达罗马的阿斯卡尼奥被说服作为国王的谈判代表前往托斯卡纳。

当蒙恬把那不勒斯人从罗马涅赶回来时，查理前往了托斯卡纳。在这里，他得到了佛罗伦萨的死敌们的支持：卢卡、锡耶纳，尤其是比萨，他们都渴望早日摆脱佛罗伦萨人的枷锁。与此同时，佛罗伦萨本身也唤醒了对自由的渴望；美第奇家族的反对者们重新抬头；萨沃纳罗拉在布道时称赞查尔斯是上帝的使者、新的居鲁士和暴君的驯服者。国王发现庞特雷莫利的山口无人占领。他猛攻菲维扎诺。面对顽强的抵抗，法国人为自己的好运气惊叹不已。科米内斯感叹道，上帝显然眷顾了他们的事业。皮耶罗-美第奇（Pietro Medici）的表兄弟洛伦佐和约翰（皮埃尔-弗朗切斯科的儿子）之前被流放到了国王的阵营中，他看到了城中日益加剧的动乱，失去了理智。他匆忙赶往萨尔扎内拉，模仿他伟大的父亲前往那不勒斯时的样子，向征服者献上了本国补给充足的要塞，比他要求的还要多。当这个可怜的人回到佛罗伦萨时，第二天，即11月3日，爆发了反对他的民众起义。皮埃特罗逃到了博洛尼亚，他的兄弟朱利安和红衣主教约翰乔装跟了上去。通过民众投票，美第奇家族被宣布为八大家族之一。

同一天，比萨城起义，欢迎查理八世，他承诺保护比萨城的自由。佛罗伦萨人的特使们出现在他面前，其中包括萨伏那洛拉，希望达成和解；他告诉他们，他打算在佛罗伦萨自己达成和解。这个曾经如此强大的圭尔夫共和国，曾经藐视过无数皇帝，却毫无防备地向法国国王投降了。11月17日，查理手持长枪，摆出了战争的姿态，进入了这座城市。皮耶罗-卡波尼斯（Piero Capponis）一个人面对外国暴君撕毁了条约文件，从而迫使对方提供更好的条件，他的公民自豪感减轻了这座城市的屈辱。查理答应在适当的时候交出省级要塞和比萨，并满足于 12 万金弗罗林，没有坚持要求美第奇家族归还。

11 月 22 日，他发表宣言，用土耳其战争计划掩盖了自己征服那不勒斯的真实目的，并要求教皇允许他自由通过教皇国。随后，他于 11 月 28 日离开佛罗伦萨，12 月 2 日抵达锡耶纳，准备从那里前往彼得宗座。直到 12 月 4 日，皮科洛米尼枢机主教才在这座城市成功地觐见了国王，但他得到的答复只是一些毫无意义的话。在罗马，亚历山大一筹莫展。法国入侵一开始，他就发现自己陷入了尴尬的矛盾之中，因为他既不能破坏与那不勒斯的关系，也不能激怒法国君主。当这样一位强大的国王带着军队来到罗马时，博尔哈的敌人们就有了获胜的机会；红衣主教朱利安（Julian）陪伴着这位即将到来的征服者；吉贝尔派（Ghibellines）谈论着这样一个事实，即在他进入罗马后，必须召开一次会议来废黜这位恶毒的教皇。亚历山大意识到自己的模拟选举比任何其他想法都要可怕；他现在是、将来也仍然是罗马教廷的篡夺者。奥斯提亚已被法国士兵占领：科隆纳及其支持者使拉丁姆变得不安全，并向敌人伸出了魔爪。托斯卡纳的奥尔西尼家族能够阻止他的进军吗？然而，亚历山大最初想用武力阻止法国人进入教皇国；他向维泰博派兵，但这座城市不接受他们。他来回徘徊，寻找拯救的办法。他召见了帝国大使鲁道夫-冯-安哈特（Rudolf von Anhalt），呼吁教会的合法代言人马克西米利安捍卫帝国的权利，反对法国的篡夺。他为圣天使城堡配备了食物和弹药：他让人分发武器，并号召市民保护城市。他将自己的部队派往罗马，还召见了卡拉布里亚的年轻公爵、维尔吉尼乌斯-奥尔西尼、皮蒂利亚诺伯爵和特里武尔齐奥，因为在安尼巴莱-本蒂沃格里奥领导的佛罗伦萨人和教皇们离开罗马去保卫托斯卡纳和教皇国后，这些督军被迫带着他们的人民离开了罗马涅。12 月 10 日，那不勒斯军队进城，他们有 5000 名福森人和 1100 匹马。这让亚历山大有勇气对他的对手发动一场狡猾的政变。12 月 2 日，阿斯卡尼奥在法国使节的陪同下完成了对国王的使命返回；他、红衣主教圣塞韦里诺（Sanseverino）和卢纳特（Lunate）、普罗斯佩罗-科隆纳（Prospero Colonna）和吉罗拉莫-埃斯托特维尔（Girolamo Estouteville）被他邀请到罗马开会，以保证他们的安全，但他们在那不勒斯人入侵的当天被教皇逮捕，并被关进了圣天使城堡。在混乱中，连法国使节也被囚禁，但很快就被释放了。亚历山大向这些绅士解释说，他不会允许国王通过罗马帝国。

查理已经向维泰博挺进，并于 12 月 10 日抵达这里。没有敌人出现，只有惊慌失措的人们打开了城镇。法国人甚至掠夺了最贫穷的村庄。这个消息以及他们俘虏了朱莉娅-法尔内塞的消息吓坏了教皇。亚历山大的情妇与圣母阿德里亚娜于11月27日离开了法尔内塞的蒙特卡波城堡，前往维泰博与她的哥哥红衣主教会合，途中遇到了一队法国人，他们把这些女人和她们的同伴带到了蒙特菲亚斯科。教皇闻讯后，派一名司库前往马里诺的阿斯卡尼奥，要求释放她们，并获得了释放。他派使者去找查理，请他不要再继续下去了，而是与他缔结一项条约。与此同时，他还准备保卫罗马。12月16日，他把司仪布卡德和其他德国人召集到王宫，要求他们武装自己的众多同胞。他向西班牙人提出了同样的要求。12 月 17 日，布卡德在阿尼玛医院召集了一次德国人会议。会议的结果非常糟糕。一些旅馆老板、商人和手工业者聚集在那里，宣称他们不能服从教皇的命令，因为他们必须服从地区长官的命令。也许没有什么比阿尼玛的这次会议更能说明亚历山大的无助了。直到最后一刻，这位教皇都是如此绝望，如此优柔寡断，以至于那些称他为有胆识的人的判断一定会让人大吃一惊。他不知道该怎么办。他既想自卫，又想逃跑。12 月 18 日，他在宫殿里的装备被收拾得只剩下床和餐具；教皇小教堂里的所有珍贵物品都已被运往圣天使城堡；馆长们的马匹也已准备就绪。只有威尼斯和西班牙的使节以及红衣主教们的陈述说服了他留下来。

查理八世对教会国家毫无防备的状况感到震惊，他走遍了彼得的宗主国。他任命法国人担任各地的总督。他从维泰博（Viterbo）向教皇派出了特雷穆耶（La Trémouille），要求释放罗马的那不勒斯人，并要求进入罗马和自由通行；如果遭到拒绝，他将用武力进入罗马城。12 月 15 日，他来到了尼皮，令他惊讶的是，奥尔西尼家族竟然在这里与他签订了条约。这些有权势的男爵与那不勒斯的联盟最为紧密；他们的首领维吉尼乌斯是那不勒斯的大领主，被阿拉贡家族接纳为亲戚，在罗马为那不勒斯效力。然而，迫于无奈，他不得不向国王开放自己的领地城堡，这就是他将私生子查尔斯送到国王身边的原因。12 月 19 日，国王在布拉奇亚诺城堡接见了后者，并在那里设立了自己的总部。奥尔西尼家族的臣服彻底动摇了那不勒斯人和教皇的勇气。亚历山大深感震惊，于 12 月 19 日释放了红衣主教桑塞韦里诺，让他作为谈判代表前往查尔斯。12 月 18 日，他还与科隆纳签订了一项条约：普洛斯彼罗将被从圣天使城堡释放，以说服他的兄弟交出奥斯提亚；他将继续为教皇和阿方索服务，以换取每年 3 万弗罗林的报酬；他的所有城堡都将归还给他。普洛斯彼罗前往奥斯提亚，但不出所料，他的任务没有取得丝毫成功。相反，已经向其投降了奇维塔韦基亚和科尔内托的查理，在路易-阿莱格尔的率领下向该城堡派出了军队，红衣主教朱利安也亲自前往。普洛斯斐洛一出现在那里，就公开加入了国王的阵营。与此同时，内廷大臣里厄越过台伯河，向马尔斯之地进发。

梵蒂冈的恐怖日益加剧。每天晚上，敌人都会从奥斯提亚逼近。法国骑兵已经向马里奥进军。虽然城里有 6000 名那不勒斯人，但教皇拒绝让他们占领圣天使城堡。人民自己也不想参与防御；相反，市民和教士们高喊着他们必须与国王达成协议。亚历山大仍在考虑逃往威尼斯；直到 12 月 23 日，国王的阵营还不知道他们应该以敌人还是朋友的身份出现在罗马。同一天，陪同查理的古尔克枢机主教给罗马写了一封信，向那里的日耳曼人、佛兰德人和勃艮第人保证，蒙彭西埃的王室省督已下令不伤害所有市民的生命和财产，尤其是马克西米利安和勃艮第的菲利普的臣民。

12 月 24 日，教皇召开了主教会议，他在会上向卡拉布里亚公爵宣布，撤出那不勒斯军队是必要的。随后，唐-费朗蒂诺因不满教皇的背信弃义而离开了会议。但教皇本人却非常气馁，他想与那不勒斯人同行，并带上杰姆王子。12 月 25 日，他与公爵达成了一项正式协议，让他自由地与他的教团和苏丹一起逃往王国。只要他留在那里，每年就能得到5万个杜卡特，还能为杰姆得到1万个杜卡特，杰姆将被带到加埃塔（Gaëta）的安全地带，而这座要塞本身也将移交给红衣主教切萨雷（Cesare）。

在同一天的圣诞节，查理向罗马派出了新的使者：博凯尔宫廷总管、德-吉埃大元帅、巴黎议会主席德-加内：他咄咄逼人地要求那不勒斯人撤军，并接收和补给法国军队，但宣称他只想要前往那不勒斯的自由通道，并希望尊重教皇的权利。亚历山大现在满足了国王的要求；他派蒙雷阿莱红衣主教去见国王，还释放了被监禁的阿斯卡尼奥。查尔斯的入境时间定在了 12 月 31 日。一些红衣主教，即阿斯卡尼奥和桑塞韦里诺，要求国王住在梵蒂冈教皇旁边，但国王的住所被选在了圣马可附近的宫殿里。亚历山大为了外国使节和那不勒斯红衣主教的安全，将他们带入了梵蒂冈。法国人不得进入博尔戈。一个由红衣主教圣德尼、总督和管理员组成的委员会受托负责管理营地和维持秩序。蒙彭西埃作为法国总督将于 12 月 30 日抵达。与此同时，卡拉布里亚公爵已于 12 月 25 日前往蒂沃利；由于那里不接受他，他转而前往泰拉奇纳，烧毁了坎帕尼亚的村庄。

12月27日，经教皇许可，1500名法国人进入罗马城。罗马人在门前展示法国国徽，整个城市都被国徽所覆盖。12 月 31 日上午，来自市民的使者们去见国王：Hieronymus Porcaro、Ascanius de Planca、Marius Millini、宰相 Christophorus del Buffalo 和 Jacobus Sinibaldi。他们将向国王推荐这座城市，并护送国王前往。教皇的特使、尼皮主教和礼仪总管布卡德也与他们同行。在这个最重要的时刻，这位宫廷官员感受到的与其说是威胁教皇的危险，不如说是威胁教会礼仪的危险，他急忙去迎接征服者，"告知他接待的礼仪"。查理八世在加莱拉接见了代表们。他几乎没有给罗马演说家波尔卡罗（Porcaro）一个庄重的答复；他对司仪说，他希望不举行任何仪式就进入会场。他让波尔卡罗与他并肩骑行四英里，并充满好奇地向他打听教皇及其儿子切萨雷的个性。遗憾的是，这位教皇侍从在回忆录中没有提到他是如何摆脱这种尴尬的。

法国军队的进驻从下午三点开始，一直持续到晚上九点。国王本人直到七点钟才抵达波波洛门，他的大元帅在那里按照条约领取了城门的所有钥匙。和在佛罗伦萨时一样，查尔斯骑着战马，长枪在手，战意十足。在他身边的是红衣主教朱利安和阿斯卡尼奥，后面跟着科隆纳和萨维利家族。他的身边是由骑士和保镖组成的华丽随从。在他们之前行进着几千名瑞士人和日耳曼人，他们都是英姿飒爽的步兵，手持宽剑和长枪，身着紧身短衣，五颜六色。紧随其后的是 5000 名加斯康人，他们几乎都是弓箭手，皮肤黝黑，身材矮小，相貌丑陋；然后是全副武装的骑兵，其中包括法国贵族的花朵，共有 5000 匹战马。最令人赞叹的是大炮：36 门青铜大炮，每门长 8 英尺，重 6000 磅，安装在马车上，还有野战蛇炮和更小的火炮。这些成群结队的战士在火炬的照耀下穿过罗马城的景象令人惊骇，尤其是闪烁的灯光使人、马和火炮看起来比它们的自然尺寸更大。今天的阅兵路线拉塔大街（Via Lata）上的灯笼和火光一直照到了圣马可广场（St Mark's）。惊慌失措的人们高喊着弗朗西亚！Francia！科隆纳和文库拉！

国王住进了圣马可宫，当时这里是贝内文托大主教洛伦佐-西博（Lorenzo Cibò）红衣主教的家。大炮部署在宫殿周围。2000 名骑兵占领了菲奥里广场。其他部队遍布全城，以占领最重要的地点。

法国国王率领一支战士军队的到来是这座城市史无前例的大事。人们担心现有的一切都会被推翻，甚至是对罗马的掠夺。许多市民埋葬了他们珍贵的财产。人们不知道教皇现在会做什么，国王会对他做什么？亚历山大充满了负罪感，他坐在梵蒂冈几位红衣主教的簇拥下，梵蒂冈的入口被圣天使城堡所遮挡，而他在博尔戈的全部兵力只有一千名骑兵和几名步兵。在那里，他凝视着夜晚街道上的火光，聆听着法国军队来回行进的轰鸣声，并为最可怕的想法而颤抖，那就是召开一次会议，据说他的反对者一定会在这次会议上传唤他。
